\selectlanguage{ngerman}%
\chapter{Diskussion}%
\label{chap:fazit}

\section{Fazit}


Die virtuelle Realität bietet den Schülerinnen und Schülern viele
Vorteile für den Unterricht, darunter gesteigertes Engagement und
eine intensive Auseinandersetzung mit den Schulthemen. Diese
positiven Aspekte wurden auch im Verlauf dieser Arbeit bestätigt.
Der grösste Vorteil, den Schülerinnen und Schüler von dieser
Technologie ziehen können, liegt in der Möglichkeit Applikationen
für den Unterricht selber zu designen und zu entwickeln.

Trotzdem gibt es weiterhin Nachteile wie die Kosten der
Ausstattung und die Gefahr, dass die Lernenden sich abgelenkt
lassen oder sogar süchtig nach VR werden.

Um realistischeres Eintauchen in die virtuelle Welt zu ermöglichen,
sind Verbesserungen in der Grafikverarbeitung, Sensorik für
Bewegungserfassung, haptischem Feedback und das Einführen von
Künstlicher Intelligenz erforderlich.

Als Autor schätze ich die virtuelle Realität als eine grossartige
Innovation und bin überzeugt, dass sie in der Zukunft noch weiter
verbessert und realistischer gestaltet wird. Im Bildungsbereich
ist sie jedoch nicht unbedingt unverzichtbar, sondern dient
hauptsächlich dazu, den Unterricht vielfältiger zu gestalten.
Diese Technologie würde daher nur gelegentlich zum Einsatz kommen.

Als Vertreter der Generation Z und digitaler Native, bin ich mit
dem Internet, Smartphones und sozialen Medien aufgewachsen.

Die entscheidende Aussage ist, dass VR ein wunderbarer Bonus für
jede Schule sein könnte, aber nicht eine verpflichtende Wahl ist.
Vielleicht wird es in naher Zukunft ein Tech-Durchbruch geben,
welcher ein neues Licht auf die VR wirft. Wir werden sehen.

\section{Selbstreflexion}

Zu diesem Thema kam ich aufgrund meines Interesses für die
Full-Dive Virtual Reality und die Neurotechnologie. In diesem
Bereich arbeiten Forscher seit einigen Jahren an Technologien,
die es ermöglichen, direkt mit dem Gehirn zu interagieren. Dies
könnte in Zukunft dazu führen, dass Benutzer ihre Gedanken nutzen
können, um in VR-Umgebungen zu navigieren oder mit Objekten zu
interagieren, ohne physische Controller zu benötigen. In diesem
Bereich wird geforscht und experimentiert (Gehirnimplantate mit
Elektroden, Tierversuche, usw.). Die Full-Dive-VR hätte ich gerne
in meiner Maturaarbeit vertieft sowie einer Analyse der
Gehirnaktivitäten und der Funktion von Gehirnsensoren. Für dieses
Thema konnte ich leider keine Betreuungsperson finden.

Als der Rektor Marcello Indino Schülerinnen und Schüler für die
Mitarbeit in einem potenziellen schuleigenen VR-Labor einlud,
meldete ich mich bei ihm an und entschied mich, über das Thema
\glqq{}Virtuelle Realität\grqq{} im Unterricht zu schreiben.
Inmitten der Arbeit musste ich feststellen, dass es ohne eine
direkte Erfahrung mit dem Device alles sehr trocken erschien.
Was ich schrieb, konnte ich weder direkt ausprobieren noch richtig
beurteilen. Auch die Motivation nahm hier richtig ab. Es war so,
als würde man Sportregeln analysieren, ohne jemals den Sport
ausprobiert zu haben.

Meine Eltern unterstützten mich hier mit dem Kauf eines -- nicht
gerade billigen -- \acrshort{HMD}s. Damit wuchs die Motivation,
aber gleichzeitig auch die Bildschirmzeit. Mit zwei Technologien
beschäftigte ich mich im Laufe der Arbeit besonders: \LaTeX{},
womit ich diese Arbeit verfasste, und HTML für die Erstellung der
VR-Lab-Website. Die Tutorials im Internet waren dabei sehr
hilfreich für den Einstieg. Dank meiner Erfahrungen mit meinem
Linux-Betriebssystem war das Arbeiten im Code-Editor nichts
völlig Neues. Gleichzeitig war ich froh, wenn ich auch bei
Problemen Tipps und Tricks von meinem Bruder einholen konnte,
denn in unserer Familie sind \LaTeX{} und HTML ohnehin so etwas
wie das Amen im Gebet.

Nachträglich betrachtet, finde ich es schade, dass wir im
Informatikunterricht nicht Programmiersprachen lernen, die man
später in der Arbeitswelt verwenden kann, und dass die Schule uns
nicht motiviert, Alternativen zu Microsoft Office auszuprobieren
und für den Unterricht sowie die Maturaarbeit einzusetzen, denn
\LaTeX{} ist eine sehr interessante Software, die mir die Arbeit
erleichtert hat. Ich denke auch, dass \LaTeX{} mir in Zukunft mehr
bringen wird als das \product{Processing} vom Schulunterricht.

Herausfordernd war für mich, dass ich die Arbeit unterschätzt habe.
Mit der Recherche und dem Sortieren der Informationen sowie dem
Austausch mit Profis hätte ich früher starten sollen. Dann hätte
ich weniger Stress gehabt und hätte wahrscheinlich noch mehr bei
der Arbeit gelernt.

Diese Maturaarbeit brachte mir einige neue Erkenntnisse, unter
diesen \LaTeX{}, denn mit dieser Software hat alles angefangen und
mit ihr hört alles auf. \LaTeX{} hat mir beim Schreiben manchmal
Probleme gestellt, welche ich jedoch durch eine Recherche im
Internet lösen konnte. Das Zitieren von dieser Arbeit zeigte mir,
dass es nervig ist, wenn die Zitierangaben auf den jeweiligen
Webseiten fehlten. Dies überzeugte mich davon, dass ich beim
Kreieren meiner Website diese nicht fehlen lassen darf.
